%!TEX root = ../template.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstrac-pt.tex
%% NOVA thesis document file
%%
%% Abstract in Portuguese
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Esta dissertação apresenta um estudo sobre o melhoramento da usabilidade de uma interface gráfica que permite consultar dados sem recorrer a linguagens de consulta textuais, tais como o \textit{SQL}. A ferramenta visual abordada, denominada \textit{Aggregates}, está inserida na Plataforma de Desenvolvimento \textit{Low-Code} \textit{OutSystems}, de modo a permitir a formulação de consultas a bases de dados, através da interação e manipulação de componentes visuais.

Tendo em conta que a interface gráfica disponibilizada não suporta todos os tipos de consultas suportadas pelo \textit{SQL}, os utilizadores podem recorrer a esta linguagem textual para construir as suas pesquisas. No entanto, ao avaliar estas consultas criadas textualmente em \textit{SQL}, por clientes da plataforma, percebeu-se que: um conjunto considerável de consultas foram construídas usando \textit{SQL}, embora pudessem ter sido construídas usando a ferramenta visual disponibilizada.

Tanto as entrevistas dos utilizadores, como a análise das consultas construídas usando SQL, indicaram que a falta de aceitação do método visual de construção de consultas era causada por problemas de usabilidade na interface. Para além disso, quando as consultas de dados envolvem mais entidades ou condições, a interface apresenta um pior desempenho.

Através de um processo de desenho iterativo, esta dissertação apresenta o desenho, implementação e avaliação de protótipos com diferentes níveis de fidelidade. O objetivo foi otimizar a eficácia e a eficiência do processo utilizado pelo utilizador para comunicar ao sistema que dados pretende consultar da base de dados. Além disso, também se melhorou a legibilidade da representação visual da consulta, de modo a diminuir o tempo e esforço necessário para compreender que dados pretendem ser extraídos da base de dados, através da respetiva consulta. A interface final implementada no contexto desta dissertação é um protótipo funcional, incorporado na Plataforma OutSystems, que acelera o processo de criação de consultas de dados sem aumentar o nível de aprendizagem necessária para utilizar o sistema.

%O Desenvolvimento \textit{Low-Code} tem-se expandido nos últimos anos por revolucionar o processo de desenvolvimento de \textit{software}, acelerando-o e reduzindo o pré-requisito de conhecimentos técnicos necessários. Paralelamente, a consulta de dados a bases de dados apresenta-se cada vez mais como uma necessidade a nível pessoal e profissional na maioria dos setores, independentemente do conhecimento existente em sistemas de computadores.

%A Plataforma de Desenvolvimento Low-Code \textit{OutSystems}, inclui no seu sistema os \textit{Aggregates}, que permitem que as consultas de dados sejam construídas através de uma interface gráfica, sem recorrer a liguagens textuais como o \textit{SQL}. Estes sistemas visuais de consulta de dados, tornam as consultas mais eficazes e eficientes, reduzindo também o nível de conhecimentos prévios necessários para a sua construção.

%Acontece que, para além de este componente de consulta não suportar todas as funcionalidades existentes em \textit{SQL}, também apresenta problemas de usabilidade na interface gráfica disponibilizada. Levando utilizadores finais da plataforma a recorrer a \textit{SQL} para construir as suas consultas de dados.

%Através de um processo de desenho iterativo, esta dissertação contempla o desenho, implementação e avaliação de protótipos com diferentes níveis de fidelidade com o objetivo de obter uma interface integraga na Plataforma OutSystems, que melhore a eficiência e eficácia do processo de construção de consultas de dados.

%Deste modo, os utilizadores do sistema e as suas respectivas necessidades serão analisados com vista a desenhar e implementar uma interface gráfica que melhore a eficiência e eficácia do processo de construção de consultas a bases de dados. Através de um processo de desenho iterativo, é também contemplado o desenho, implementação e avaliação de protótipos com diferentes níveis de fidelidade com o objetivo de obter uma interface integrada na Plataforma OutSystems.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Interfaces Gráficas de Consulta de Dados, Desenvolvimento \textit{Low-Code}, Desenho Centrado no Utilizador, Interação Pessoa-Máquina, Desenho Iterativo, Consulta de Bases de Dados
\end{keywords}
% to add an extra black line
